---
categories:
- domínio público
- dia do domínio público
metadata:
  tags:
  - tags_tid: 313
  - tags_tid: 321
  node_id: 723
layout: article
title: Feliz Dia do Domínio Público 2020!
created: 1577836840
date: 2020-01-01
aliases:
- "/article/723/"
- "/dominio-publico-2020/"
- "/node/723/"
---
<h1 id="feliz-dia-do-domínio-público-2020">Feliz Dia do Domínio Público 2020!</h1><p><img src="https://ansol.org/attachments/montagem.jpg.png" alt="Autores Portugueses em Domínio Público - Classe de 2020" title="(imagem em CC-BY-SA, uma montagem de imagens retiradas da página da Wikipédia de cada um dos autores que aqui ilustram a classe de 2020: Bento António Antas da Cruz, Carlos Queiróz, António Aleixo, Fernando Augusto da Silva e Teófilo Carneiro)" style="display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;"></p><address>(imagem em CC-BY-SA, uma montagem de imagens retiradas da página da Wikipédia de cada um dos autores que aqui ilustram a classe de 2020: Bento António Antas da Cruz, Carlos Queiróz, António Aleixo, Fernando Augusto da Silva e Teófilo Carneiro)</address><p>No dia 1 de Janeiro, em Portugal, entram em domínio público as obras daqueles autores que morreram há mais de 70 anos. Continuando uma <a href="https://ansol.org/dominio-publico-2019">tradição anual</a>, iniciada pela Associação Ensino Livre, a ANSOL fez uma lista de autores portugueses, cujas obras entraram em domínio público hoje e que pode ser acedida <a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Lista_de_autores_portugueses_que_entram_em_dom%C3%ADnio_p%C3%BAblico_em_2020">nesta página da Wikipedia</a>.</p><p>Deixamos também aqui a lista, incluíndo nela a informação sobre algumas das obras de cada autor.</p><h3 id="albino-menezes-1889-1949">Albino Menezes 1889-1949</h3><ul><li>Lava fervente : uma antologia da obra de Albino de Menezes, 2011</li></ul><h3 id="albino-forjaz-de-sampaio-1884-1949"><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Albino_Forjaz_de_Sampaio">Albino Forjaz de Sampaio</a> 1884-1949</h3><ul><li>O sol do Jordão</li><li>Versos do Reyno</li><li>Illuminuras</li><li>Palavras Cínicas</li><li>Crónicas Imorais</li><li>Lisboa Trágica</li><li>Prosa Vil</li><li>Como se implantou a República em Portugal</li><li>Gente da Rua</li><li>Cantáridas e Violetas</li><li>Grilhetas</li><li>O Livro das Cortesãs</li><li>Vidas Sombrias</li><li>A Avalanche</li><li>Tibério, Filósofo e Moralista</li><li>Os Bárbaros I – António Nobre</li><li>Jornal de Um Rebelde</li><li>Subsídios para a história do teatro português: teatro de cordel – catálogo da colecção do autor</li><li>O Homem que Deu o Seu Sangue</li><li>Cosmopolia</li><li>Teatro de Cordel</li><li>Mais Além do Amor e da Morte</li><li>Do Amor: evocação da Lisboa seiscentista e de um sermão do Padre António Vieira pregado… em 1645, seguida do mesmo sermão lido pelo grande actor Eduardo Brasão…</li><li>Alexandre Herculano: a sua vida e a sua obra</li><li>A Batalha</li><li>Camilo Castelo Branco: a sua vida e a sua obra</li><li>Eça de Queirós: a sua vida e a sua obra</li><li>Eugénio de Castro: a sua vida e a sua obra</li><li>Fialho d’Almeida – a sua vida e obra</li><li>Gomes Leal: a sua vida e a sua obra</li><li>Guerra Junqueiro: a sua vida e a sua obra</li><li>António Nobre: a sua vida e a sua obra</li><li>Bocage: sua vida e a sua obra</li><li>Camilo e o centenário</li><li>Gil Vicente: a sua vida e a sua obra</li><li>Júlio Dantas: a sua vida e a sua obra</li><li>Julio Diniz: a sua vida e a sua obra</li><li>Marcelino Mesquita: a sua vida e a sua obra</li><li>Marqueza d’Alorna: a sua vida e a sua obra</li><li>As mais lindas quadras populares</li><li>Os escriptores: a sua vida e a sua obra</li><li>Porque me Orgulho de Ser Português</li><li>As cartas de amor de Soror Mariana</li><li>Dom João da Câmara – a sua vida e obra</li><li>Garcia de Resende – a sua vida e obra</li><li>Henrique Lopes de Mendonça: a sua vida e a sua obra</li><li>Júlio César Machado: a sua vida e a sua obra</li><li>Nicolau Tolentino: a sua vida e a sua obra</li><li>Sá de Miranda – a sua vida e obra</li><li>Augusto Gil – A Sua Vida e Obra</li><li>Fernão Lopes: sua vida e a sua obra</li><li>Gonçalves Crespo – a sua vida e obra</li><li>O livro: história trágico-marítima</li><li>Manuel Bernardes: a sua vida e a sua obra</li><li>Silva Pinto – a sua vida e obra</li><li>Homens de Letras</li><li>Abel Botelho: a sua vida e a sua obra</li><li>Guilherme de Azevedo: a sua vida e a sua obra</li><li>João de Deus: a sua vida e a sua obra</li><li>António Feijó: a sua vida e a sua obra</li><li>Poetisas de hoje</li><li>André Brun: a sua vida e a sua obra</li><li>Tomás Ribeiro: a sua vida e a sua obra</li><li>A Tipografia Portuguesa no Século XVI</li><li>As Melhores Páginas da Poesia Portuguesa</li><li>Poeira do Caminho – Páginas Escolhidas (vinte e sete anos de vida literária)</li><li>As melhores páginas do teatro português: de Gil Vicente a nossos dias</li><li>Cartilha de Portugueses</li><li>As melhores páginas da literatura femenina: prosa</li><li>As melhores páginas da literatura femenina: poesia</li><li>Carlos Reis: pintura portuguesa</li><li>D. Cristóvão da Gama</li><li>Salvador Correia de Sá e Benevides: o restaurador de Angola</li><li>Pero da Covilhä</li><li>No Porão da Vida</li><li>Como devo formar a minha biblioteca: ensaio</li><li>Volúpia: a nona arte: a gastronomia</li><li>Osvaldo Orico – A sua vida e obra</li><li>O que todo o português deve saber de Portugal</li><li>Schopenhauer</li></ul><h3 id="albino-pereira-magno-1859-1949"><a href="https://ruascomhistoria.wordpress.com/2017/02/09/albino-pereira-magno-um-pedagogo-quase-desconhecido/">Albino Pereira Magno</a> 1859-1949</h3><ul><li>Dicionário mitológico</li><li>Sinopses gramaticais e conjugação de verbos</li><li>Lectures françaises</li><li>Lições elementares de sciencias naturais zoologia, botanica, física</li><li>Autobiografia do antigo professor oficial Albino Pereira Magno</li><li>Elementos de desenho linear approvados em concurso para uso dos alumnos da 4ª classe</li><li>Mitologia</li></ul><h3 id="alfredo-brochado-1897-1949"><a href="http://palavracomum.com/alfredo-brochado-poeta-renascentista-e-ignorado-combatente-republicano/">Alfredo Brochado</a> 1897-1949</h3><ul><li>Bosque sagrado</li><li>Obra poética de Alfredo Brochado</li></ul><h3 id="antónio-augusto-louro-1871-1949"><a href="http://www.arquivo.guarda.pt/personalidades/item/antonio-augusto-louro-1870-1949">António Augusto Louro</a> 1871-1949</h3><ul><li>Simplificação ortográfica portuguesa</li><li>Ortografia portugueza sónica</li><li>Phonologia portugueza</li></ul><h3 id="antónio-aleixo-1899-1949"><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Ant%C3%B3nio_Aleixo">António Aleixo</a> 1899-1949</h3><ul><li>Quando começo a cantar</li><li>Intencionais</li><li>Auto da vida e da morte</li><li>Auto do curandeiro</li></ul><h3 id="antónio-do-carmo-da-guerra-quaresma-viana-1887-1949">António do Carmo da Guerra Quaresma Viana 1887-1949</h3><ul><li>Carta mineira de Portugal</li><li>Relatório do reconhecimento da mina de Scheelite, volframite e cassiterite da Ponte do Vale no 2, sita na Freguesia e Conselho de Vila Nova de Foscôa, distrito da Guarda</li></ul><h3 id="antónio-dos-santos-viegas-pdf-1870-1949"><a href="http://app.parlamento.pt/PublicacoesOnLine/OsProcuradoresdaCamaraCorporativa/html/pdf/v/viegas_antonio_dos_santos.pdf">António dos Santos Viegas</a> (PDF) 1870-1949</h3><ul><li>Porto de Leixões : projecto do melhoramento do porto de abrigo e criação de um porto commercial annexo</li><li>Nota sobre um problema de estudo da estabilidade do material do caminho de ferro</li></ul><h3 id="antónio-ferreira-pinto-1871-1949">António Ferreira Pinto 1871-1949</h3><ul><li>Actividade pastoral Diocese do Porto</li><li>Cabido da Sé do Porto: curiosidades de pouca monta</li><li>Cabido da Sé do Porto: liturgias e vestes corais</li><li>Cabido da Sé do Porto: Os arcediagados</li><li>Caminhos de liberdade</li><li>Caminhos de vida</li><li>Colegiada ou Colégio do Espírito Santo na Vila da Feira</li><li>Conde de Samodães</li><li>Congresso Luso-Espanhol para o Progresso das Ciências, Pôrto 18 a 24 de Junho de 1942: Comunicação</li><li>Curso de Teologia pastoral: código do Direito Canónico</li><li>D. António Barroso: um herói da epopeia portuguesa no ultramar</li><li>Defendei vossas terras… S. Mamede de Guisande, no concelho da Feira, bispado do Porto</li><li>Dom António Barroso</li><li>Dom Nicolau Monteiro, bispo do Porto</li><li>D. Teotónio Manuel Ribeiro Vieira de Castro, patriarca das ïndias Orientais, arcebispo metropolitano de Goa e Damão e arcebispo titular de Cranganor</li><li>Elementos de elequencia sagrada: Theologia pastoral</li><li>Fundamentos e explicação doutrinal da ladainha do Coração de Jesus</li><li>Historia politica dos pontifices</li><li>Indultos pontífícios</li><li>Indultos Pontificios: Bula da Santa Cruzada</li><li>Indultos Pontificios: Comentário</li><li>In memoriam no primeiro centenário do nascimento do Senhor Cardeal D. Américo : Bispo do Porto</li><li>João Pedro Ribeiro: Professor e Cónego Doutoral</li><li>Lições de teologia pastoral e eloquência sagrada</li><li>Liturgia de sacramento da Ordem</li><li>Memoria historica e comemorativa da fundação, mudança e restauração do Seminário Episcopal do Porto</li><li>Monsenhor Manuel Marinho</li><li>Na Restauração de Portugal: D. Nicolau Monteiro Bispo do Porto</li><li>Nos caminhos de Deus</li><li>O arciprestado</li><li>O cabido da Sé do Porto: subsídios para a sua história</li><li>O drama do convertido</li><li>O homem e…</li><li>O Seminário de Nossa Senhora da Conceição da Diocese do Porto</li><li>Parabolas de N. S. Jesus Cristo</li><li>Teófilo Salomão Coelho Vieira Seabra, último Deão do Cabido Portuense</li><li>Teologia pastoral</li><li>Uma escola em França: Frei José de Sacra Família</li><li>Uma família portuense: Cardeal D. Américo</li><li>Um centenário</li></ul><h3 id="antónio-firmo-de-azeredo-antas-1869-1949"><a href="http://vidagoimagens.blogspot.com/2019/06/antonio-firmo-de-azeredo-antas.html">António Firmo de Azeredo Antas</a> 1869-1949</h3><ul><li>As águas de Vidago: alguns casos clinicos</li><li>As águas de Vidago: estação de 1902</li></ul><h3 id="antónio-leitão-1880-1949">António Leitão 1880-1949</h3><h3 id="antónio-lourenço-1915-1949">António Lourenço 1915-1949</h3><h3 id="antónio-ramiro-1892-1949">António Ramiro 1892-1949</h3><h3 id="armando-ribeiro-1881-1949"><a href="http://arepublicano.blogspot.com/2015/08/armando-ribeiro-1881-1949.html">Armando Ribeiro</a> 1881-1949</h3><ul><li>História de Portugal</li><li>A conquista do Polo</li><li>O fonógrafo</li><li>Coração de Mulher</li><li>História da Revolução Portuguesa</li><li>Relâmpagos</li><li>O Fantasma</li><li>Gente desaparecida</li><li>Terras Fradescas</li></ul><h3 id="artur-lobo-de-campos-1884-1949"><a href="http://vcp.ul.pt/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=40&amp;Itemid=122#leiria_03">Artur Lobo de Campos</a> 1884-1949</h3><ul><li>Homenagem</li><li>A poesia de Afonso Lopes Vieira</li><li>Dois poetas de Leiria, meus constantes companheiros</li><li>Infância e Juventude</li><li>Em louvor de dias felizes</li><li>A minha oração a Leiria</li></ul><h3 id="augusto-josé-ramos">Augusto José Ramos</h3><h3 id="bento-antas-da-cruz-1876-1949"><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Bento_Antas_da_Cruz">Bento Antas da Cruz</a> 1876-1949</h3><h3 id="carlos-queirós-ribeiro-1907-1949"><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Carlos_Queir%C3%B3s_Ribeiro">Carlos Queirós Ribeiro</a> 1907-1949</h3><ul><li>Desaparecido</li><li>Breve Tratado de Não Versificação</li></ul><h3 id="carlos-santos-1872-1949"><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Carlos_Santos_(1872_%E2%80%94_1949)">Carlos Santos</a> 1872-1949</h3><ul><li>A ilusão do teatro:factores que a comprometem</li><li>Poeira do palco</li><li>Enquanto o pano não sobe</li></ul><h3 id="carlos-sombrio-1894-1949"><a href="https://diversosdicaseditos.blogspot.com/2014/07/recordando-carlos-sombrio-no-120.html">Carlos Sombrio</a> 1894-1949</h3><h3 id="castelo-de-morais-1882-1949"><a href="https://modernismo.pt/index.php/c/487-castelo-de-moraes-1882-1949">Castelo de Morais</a> 1882-1949</h3><ul><li>Côreo</li><li>Avé Eva</li><li>Sangue Bárbaro</li><li>A grande empresa</li><li>Cantos de Lisboa: festas da cidade</li><li>Mac Arthur</li></ul><h3 id="c.-da-cunha-coutinho-1885-1949">C. da Cunha Coutinho 1885-1949</h3><ul><li>Notas históricas e críticas : correcções ao sr. Alfredo Pimenta, acêrca do Foral de Chaves e do Condado Portucalense</li></ul><h3 id="eduardo-dias-1888-1949">Eduardo Dias 1888-1949</h3><ul><li>O islão na Índia : a expansão muçulmana : a era portuguesa : a penetração britânica : Índia, a sereia oriental</li><li>No princípio do mundo</li><li>Harém : contos e ditos muçulmanos</li><li>Argonautas da Mancha : história de grandes exploradores e corsários britânicos</li><li>A rainha das abelhas : e outros contos</li></ul><h3 id="evaristo-cândido-monteiro-ramalho-1862-1949">Evaristo Cândido Monteiro Ramalho 1862-1949</h3><h3 id="fausto-guedes-teixeira-1871-1949"><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Fausto_Guedes_Teixeira">Fausto Guedes Teixeira</a> 1871-1949</h3><h3 id="fernandes-agudo-1877-1949">Fernandes Agudo 1877-1949</h3><h3 id="fernando-augusto-da-silva-1863-1949"><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Fernando_Augusto_da_Silva">Fernando Augusto da Silva</a> 1863-1949</h3><ul><li>Elucidário Madeirense</li><li>Paróquia de Santo António da Ilha da Madeira</li><li>A Lombada dos Esmeraldos na Ilha da Madeira</li><li>Dicionário Coreográfico do Arquipélago da Madeira</li><li>Camões e a Madeira</li><li>Dicionário corográfico do Arquipélago da Madeira</li><li>Sé Catedral do Funchal</li><li>O Arquipélago da Madeira na Legislação Portuguesa</li><li>As Levadas da Madeira</li><li>Diocese do Funchal: Sinopse cronológica</li><li>Antiga Escola Médico-Cirúrgica do Funchal</li><li>A Antiga Escola Médico-Cirúrgica do Funchal</li><li>Subsídios para a História da Diocese do Funchal</li><li>O Revestimento Florestal do Arquipélago da Madeira</li><li>Colégio e Igreja de São João Evangelista do Funchal</li><li>João Gonçalves Zarco: traços biográficos</li><li>Vocabulário popular do Arquipélago da Madeira</li></ul><h3 id="fernando-pais-teles-de-utra-machado-1882-1949"><a href="http://ric.slhi.pt/Seara_Nova/visualizador?id=09913.104.019&amp;pag=1">Fernando Pais Teles de Utra Machado</a> 1882-1949</h3><h3 id="fonseca-monteiro-1888-1949">Fonseca Monteiro 1888-1949</h3><h3 id="francisco-josé-lahmeyer-bugalho-1905-1949"><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Francisco_Jos%C3%A9_Lahmeyer_Bugalho">Francisco José Lahmeyer Bugalho</a> 1905-1949</h3><h3 id="francisco-simões-ratola-1876-1949">Francisco Simões Ratola 1876-1949</h3><h3 id="henrique-de-campos-ferreira-lima-1882-1949"><a href="http://www.arquivoalbertosampaio.org/details?id=21133">Henrique de Campos Ferreira Lima</a> 1882-1949</h3><ul><li>O ex-libris de Gerard De Visme : fundador da Quinta e Palácio de Monserrate em Cintra</li><li>Inventário do espólio literário de Garrett</li><li>Garrett diplomata</li><li>Portugal e a Suecia : notas acerca das relações literarias entre os dois países</li><li>Joaquim Machado de Castro : escultor conimbricense : notícia biográfica e compilação dos seus escritos dispersos</li></ul><h3 id="joão-antónio-correia-dos-santos-1874-1949">João António Correia dos Santos 1874-1949</h3><ul><li>Leituras morais para formar o carácter das crianças e adultos</li><li>O regimen e o cozinheiro dos diabéticos</li></ul><h3 id="joão-dias-1926-1949"><a href="https://www.portaldaliteratura.com/autores.php?autor=2312">João Dias</a> 1926-1949</h3><h3 id="joaquim-nunes-claro-1878-1949">Joaquim Nunes Claro 1878-1949</h3><h3 id="josé-aurélio-fernandes-dias-de-azevedo-1926-1949">José Aurélio Fernandes Dias de Azevedo 1926-1949</h3><h3 id="josé-cândido-martinó-1872-1949">José Cândido Martinó 1872-1949</h3><h3 id="josé-maria-fernandes-1887-1949">José Maria Fernandes 1887-1949</h3><h3 id="josé-marques-de-castilho-1869-1949">José Marques de Castilho 1869-1949</h3><h3 id="josé-ramos-preto-1871-1949"><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Jos%C3%A9_Ramos_Preto">José Ramos Preto</a> 1871-1949</h3><h3 id="justino-de-montalvão-1872-1949"><a href="https://www.cm-matosinhos.pt/pages/1495?poi_id=31">Justino de Montalvão</a> 1872-1949</h3><ul><li>Poeira de Paris</li><li>Itália coroada de Rosa</li><li>Terra Encantada</li></ul><h3 id="ludovico-de-meneses-1860-1949">Ludovico de Meneses 1860-1949</h3><h3 id="luís-salvador-1875-1949">Luís Salvador 1875-1949</h3><h3 id="manuel-antónio-ribeiro-1883-1949">Manuel António Ribeiro 1883-1949</h3><h3 id="manuel-josé-afonso-baptista-1889-1949">Manuel José Afonso Baptista 1889-1949</h3><h3 id="maria-isabel-de-oliveira-pinto-da-frança-tamagnini-1861-1949">Maria Isabel de Oliveira Pinto da França Tamagnini 1861-1949</h3><h3 id="mário-pais-de-sousa-1891-1949">Mário Pais de Sousa 1891-1949</h3><h3 id="nunes-claro-1878-1949">Nunes Claro 1878-1949</h3><ul><li>Cinza das Horas</li></ul><h3 id="salvador-josé-da-costa-1863-1949"><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Salvador_Jos%C3%A9_da_Costa">Salvador José da Costa</a> 1863-1949</h3><ul><li>Zara: peça em 3 actos e 5 quadros extraída da tradição do Santíssimo Milagre</li><li>Os Corte-Reais</li><li>Ensaios literários</li><li>Gomes Freire</li></ul><h3 id="severino-de-santanna-marques-1873-1949">Severino de Sant’Anna Marques 1873-1949</h3><ul><li>Estudo de anthropometria portuguesa : dissertação inaugural</li><li>Doenças rubras dos porcos : diagnóstico - prophylaxia e tratamento</li></ul><h3 id="soeiro-pereira-gomes-1909-1949"><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Soeiro_Pereira_Gomes">Soeiro Pereira Gomes</a> 1909-1949</h3><ul><li>Esteiros</li><li>Engrenagem</li><li>Contos Vermelhos</li><li>Refúgio perdido</li><li>O pio dos mochos</li><li>Mais um herói</li><li>Outro Contos</li><li>O capataz</li><li>O Pástiure</li><li>Coisas Quase Inacreditáveis</li><li>Estrada do meu destino</li><li>Um caso sem importância</li><li>Crónicas</li><li>As crianças da minha rua</li><li>O meu vizinho do lado</li><li>Pesadelo</li><li>Companheiros de um dia</li><li>Alguém</li><li>Breve história de um sábio</li><li>Última carta</li></ul><h3 id="teófilo-carneiro-1891-1949"><a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Te%C3%B3filo_Carneiro">Teófilo Carneiro</a> 1891-1949</h3>
